[當年今日] 蘇聯解體25周年

On December 25, 1991, the Soviet hammer and sickle flag lowered for the last time over the Kremlin, thereafter replaced by the Russian tricolor. Earlier in the day, Mikhail Gorbachev resigned his post as president of the Soviet Union, leaving Boris Yeltsin as president of the newly independent Russian state. People all over the world watched in amazement at this relatively peaceful transition from former Communist monolith into multiple separate nations.

41年同一日，都係香港淪陷嘅日子

Twenty-five years later, as it seeks to rebuild itself as a global great power, Russia is realizing that founding an empire under a different name is not in the cards. - Dmitri Trenin

八月政變，又稱八一九事件、1991年蘇聯政變，是指1991年8月19日至8月21日，蘇聯政府內部一些高級官員企圖廢除戈爾巴喬夫的蘇聯共產黨中央委員會總書記兼蘇聯總統職務並控制蘇聯，然最終未遂的一場政變。政變領導人均為蘇聯共產黨內的強硬派成員，包括蘇聯的副總統、總理、國防部長、內政部長、國安會局長和蘇聯國防理事會副主席等。他們認為戈爾巴喬夫的改革計劃太過激進，並認為他正商議簽訂的新聯盟條約將中央權力過大地分散給與了眾共和國政府。此次未遂政變在短短三天內便瓦解，其後戈爾巴喬夫恢復權力。此事件本為減緩當時在蘇聯已逐漸擴大的離心運動，但最終效果則是粉碎了戈爾巴喬夫對蘇聯在鬆散體制下可維持一體的希望，並實際上加速了蘇聯解體。

在1991年年底，俄羅斯總統葉利欽同白俄羅斯及烏克蘭的總統在白俄羅斯的首府明斯克簽約，成立獨立國家聯合體，建立一個類似英聯邦的架構來取代舊蘇聯。

除波羅的海三國和格魯吉亞以外的其他蘇聯加盟國紛紛響應，離開蘇聯並加入獨聯體，蘇聯在此時已名存實亡。隨後葉利欽在1991年12月24日的信中告知聯合國秘書長蘇聯在安理會及其他聯合國機構中的成員國資格將由俄羅斯聯邦及其他獨聯體11個成員國繼承。

1991年12月25日，蘇聯總統戈爾巴喬夫宣佈辭職，將國家權力移交給俄羅斯總統葉利欽。[5][6]19時38分，蘇聯國旗在克里姆林宮上空緩緩降下，取而代之的就是俄羅斯國旗。

我個蘇聯呢

3年零8個月

The number of respondents who regret that the Soviet Union is gone has not changed much over the years (63 percent at present vs. 65 percent in 2006). The older the respondents are the more pronounced their attitude is: 85 percent of senior citizens feel sorry about the collapse of the former Soviet Union, and the percentage is 27 percent in the younger generation.

可喜可賀